袁國勇倡病毒量降低患者回家隔離 何栢良稱做法危險

香港電台-港聞
2020年3月30日 下午12:14

港大微生物學系講座教授袁國勇表示，目前本港疫情嚴峻，有少許失控，擔心隨時出現2000宗本地個案，建議有輕微病徵的患者，待病毒載量降低之後可以返屋企隔離，減輕醫療負荷。

但港大感染及傳染病中心總監何栢良認為，患者即使病情穩定，但始終帶有病毒，返屋企走入社區會好危險。

兩座傳染病大樓消失
麥國風：立法會、政府的恥辱

《有線新聞》早前報導，2003年沙士後，醫管局報告建議興建三座傳染病大樓，最終僅有位於瑪嘉烈醫院的大樓落成。時任立法會議員（衛生服務界）的麥國風認為，他與勞永樂（時任醫學界立法會議員）在2004年雙雙連任失敗後，未能繼續推動政府興建，政府及立法會秘書處亦未有跟進，認為是一個「恥辱」。

2003年沙士爆發時，麥國風是立法會衛生事務委員會副主席，翌年度則任主席，於9月爭取連任立法會議員失敗。麥國風稱直至他離任時，政府仍稱會興建三座新的傳染病大樓，以集中處理病人，但最終「甩咗、失咗蹤。」

他認為「消失的傳染病大樓」或與醫管局聯網制度有關，聯網普遍均不希望大樓設於其聯網內，以「無地方」等理由推瑭。

麥國風重申，傳染病大樓有其重要性，首先是能集中處理病人，並集合所有處理傳染病專業的醫護人員，並有充足的訓練及心理準備，應對突如其來的緊急情況。

當年沙士疫情過去後，政府、醫管局及立法會分別發出三份報告，檢討應對沙士及提出改善建議。

不過麥國風提到，當年三份報告進行的時間均十分之短，政府成立的「嚴重急性呼吸系統綜合症專家委員會報告」及醫管局的報告主要目的是平息民憤，而立法會亦必需趕及換屆前完成。

值得一提的是，當年立法會的調查「政府與醫院管理局對嚴重急性呼吸系統綜合症爆發的處理手法專責委員會」，主席是時任立法會議員、現任勞工及福利局局長羅致光。

當年沙士在本港爆發的主要原因，是與內地通報機制欠妥。早於2003年1月，沙士爆發地廣州已傳出消息，然而因為當地政府隱瞞，港府一直無法獲知消息。

麥國風回想，當年從其他渠道知悉內地出現疫情的消息後，已促政府向廣東省查詢。政府的回應是傳真一封英文查詢信件予內地，而麥國風形容內地「根本唔睬你」。沙士過後，港府與內地廣東省衛生部門、澳門衛生局、中國國家衛健委設立通報機制，包括直線電話。

然而歷史不斷重演，武漢早於2019年12月爆發疫情，但延至12月31日國家衛健委發出新聞稿，香港的衛生防護中心才正式獲「通報」。

「處理疫情既大忌，係信心過強。」

時任衛生福利及食物局局長楊永強，在沙士疫情過後引咎辭職。麥國風形容楊永強「自傲」，當年立法會議員要求盡快查明廣東出現的疫情，楊卻指「肺炎成日都有」，結果香港失去了半個月時間，「應對傳染病時間係極重要。」

沙士時期，醫護人員防護裝備嚴重不足，致令大批醫護人員感染，8人殉職，當年的檢討報告，亦重點提及需提升防護裝備。不過今次武漢肺炎的疫情，揭示醫管局高層對備存「足夠」防護裝備的理解，原來只是以日常用量計算，而非以危機爆發的數字計算。

「一架飛機機上如果有傳染病，就幾百人（要隔離）。」

當年政府與議會的資訊溝通，亦遠比現時開放。今日立法會、區議會在疫情爆發時，要求開會討論難如登天，但當年立法會衛生事務委員會3月14日首次討論「近日威爾斯親王醫院職員受病毒感染的事宜」後，一直至7月每周舉行會議，與政府官員討論沙士疫情。部分措施如醫護人員宿舍、將沙士列為職業病，提供賠償及為殉職醫護蓋上區旗等議題，均是由立法會討論開始。

「沙士咁多人死，咁多人受感染，咁多人有後遺症，俾人歧視，一世食藥」，「香港（2003年）受咗咁大挫折，有上次咁慘痛既經驗，（政府）都係唔肯封關。」

其實係兩難，冇得話邊個啱邊個錯
病毒量降低未完全康復嘅放返出去危險
但係新確診嗰啲如果太耐先入到院，傳晒俾屋企人鄰居，對社區一樣危險
歸根究底都係唔夠資源嘅問題